%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Retour de l'inégalité de Bernoulli]
Montrer, sans récurrence, l'inégalité de Bernoulli dans le cas où $q\ge 0$ :
\[ \forall~n\in \N*,\, \forall~x\in \R+,\quad (1+x)^n\geq 1+nx \]
\end{exoApp}

\begin{correction}
D'après la formule du binôme de Newton :
\begin{align*}
  (1+x)^n &= \sum_{k=0}^n \binom{n}{k}x^k 1^{n-k} \\
  &= \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} x^k \\
  &= \binom{n}{0}x^0 +\binom{n}{1} x^1 +\sum_{k=2}^n \binom{n}{k} x^k \\
  &= 1+nx + \sum_{k=2}^n \binom{n}{k} x^k  \geq 1+nx
\end{align*}
cette dernière inégalité étant vraie car $x\geq 0$ et les coefficients binomiaux sont positifs, donc la somme elle-même est positive.
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
